<resources>
    <string name="app_name">Первая мед. помощь</string>

    <string name="textMainAct1">Методы оказания первой помощи на все случаи жизни</string>
    <string name="textMainAct2">Читать</string>

    <string name="textTemiAct1">Первая помощь</string>
    <string name="textTemiAct2">Психологическая помощь</string>
    <string name="textTemiAct3">Помощь при ушибах</string>
    <string name="textTemiAct4">Помощь при ожогах</string>
    <string name="textTemiAct5">Помощь при отравлении</string>

    <string name="textMedPomoahAct1">Первая помощь — это ряд лечебно-профилактических мероприятий, выполняемых в необходимых при несчастных случаях и внезапных заболеваниях[1], меры срочной помощи раненым или больным людям, предпринимаемые до прибытия медработника или до помещения больного в медицинское учреждение.</string>
    <string name="textMedPomoahAct2">Сначала нужно остановиться и внимательно убедиться в том, что опасность миновала. Если опасность присутствует, то следует либо устранить её, либо эвакуировать пострадавшего (не подвергая опасности себя), либо убежать (оповещая всех людей по пути об опасности). Такое поведение необходимо для соблюдения главного правила спасательных операций: количество пострадавших не должно увеличиться!</string>
    <string name="textMedPomoahAct3">В зависимости от ситуации могут быть проведены различные действия:</string>
    <string name="textMedPomoahAct4">1. Провести оценку обстановки и обеспечить безопасные условия для оказания первой помощи:</string>
    <string name="textMedPomoahAct5"><u>1) определить угрожающие факторы для собственной жизни и здоровья; 2) определить угрожающие факторы для жизни и здоровья пострадавшего; 3) устранить угрожающие факторы для жизни и здоровья; 4) прекратить действие повреждающих факторов на пострадавшего; 5) при необходимости, оценить количество пострадавших; 6) извлечь пострадавшего из транспортного средства или других труднодоступных мест (при необходимости); 7) переместить пострадавшего (при необходимости).</u></string>
    <string name="textMedPomoahAct6">2. Определить наличие сознания у пострадавшего.</string>
    <string name="textMedPomoahAct7"><u>При наличии сознания перейти к п. 7 Алгоритма; при отсутствии сознания перейти к п. 3 Алгоритма.</u></string>
    <string name="textMedPomoahAct8">3. Восстановить проходимость дыхательных путей и определить признаки жизни:</string>
    <string name="textMedPomoahAct9"><u>1) запрокинуть голову с подъемом подбородка; 2) выдвинуть нижнюю челюсть (при необходимости); 3) определить наличие нормального дыхания с помощью слуха, зрения и осязания; 4) определить наличие кровообращения путем проверки пульса на магистральных артериях (одновременно с определением дыхания и при наличии соответствующей подготовки). При наличии дыхания перейти к п. 6 Алгоритма; при отсутствии дыхания перейти к п. 4 Алгоритма.</u></string>
    <string name="textMedPomoahAct10">4. Вызвать скорую медицинскую помощь, другие специальные службы</string>
    <string name="textMedPomoahAct11"><u>Вызвать скорую медицинскую помощь, другие специальные службы, сотрудники которых обязаны оказывать первую помощь в соответствии с федеральным законом или со специальным правилом (по тел. 03, 103 или 112, привлекая помощника или с использованием громкой связи на телефоне).</u></string>
    <string name="textMedPomoahAct12">5. Начать проведение сердечно-легочной реанимации путем чередования:</string>
    <string name="textMedPomoahAct13"><u>1) давления руками на грудину пострадавшего; 2) искусственного дыхания «Рот ко рту», «Рот к носу», с использованием устройств для искусственного дыхания. При появлении признаков жизни перейти к п. 6 Алгоритма.</u></string>
    <string name="textMedPomoahAct14">6. При появлении (или наличии) признаков жизни выполнить мероприятия по поддержанию проходимости дыхательных путей одним или несколькими способами:</string>
    <string name="textMedPomoahAct15"><u>1) придать устойчивое боковое положение; 2) запрокинуть голову с подъемом подбородка; 3) выдвинуть нижнюю челюсть.</u></string>
    <string name="textMedPomoahAct16">7. Провести обзорный осмотр пострадавшего и осуществить мероприятия по временной остановке наружного кровотечения одним или несколькими способами:</string>
    <string name="textMedPomoahAct17"><u>1) наложением давящей повязки; 2) пальцевым прижатием артерии; 3) прямым давлением на рану; 4) максимальным сгибанием конечности в суставе; 5) наложением жгута.</u></string>
    <string name="textMedPomoahAct18">8. Провести подробный осмотр пострадавшего в целях выявления признаков травм, отравлений и других состояний, угрожающих его жизни и здоровью, осуществить вызов скорой медицинской помощи (если она не была вызвана ранее):</string>
    <string name="textMedPomoahAct19"><u>1) провести осмотр головы; 2) провести осмотр шеи; 3) провести осмотр груди; 4) провести осмотр спины; 5) провести осмотр живота и таза; 6) осмотр конечностей; 7) наложить повязки при травмах различных областей тела, в том числе окклюзионную (герметизирующую) при ранении грудной клетки; 8) провести иммобилизацию (с помощью подручных средств, аутоиммобилизацию, с использованием медицинских изделий); 9) зафиксировать шейный отдел позвоночника (вручную, подручными средствами, с использованием медицинских изделий); 10) прекратить воздействие опасных химических веществ на пострадавшего (промыть желудок путем приема воды и вызывания рвоты, удалить с поврежденной поверхности и промыть поврежденные поверхности проточной водой); 11) провести местное охлаждение при травмах, термических ожогах и иных воздействиях высоких температур или теплового излучения; 12) провести термоизоляцию при отморожениях и других эффектах воздействия низких температур.</u></string>
    <string name="textMedPomoahAct20">9. Придать пострадавшему оптимальное положение тела</string>
    <string name="textMedPomoahAct21"><u>Для обеспечения ему комфорта и уменьшения степени его страданий.</u></string>
    <string name="textMedPomoahAct22">10. Постоянно контролировать состояние пострадавшего и оказывать психологическую поддержку</string>
    <string name="textMedPomoahAct23"><u>Наличие сознания, дыхания и кровообращения</u></string>
    <string name="textMedPomoahAct24">11. Передать пострадавшего бригаде скорой медицинской помощи</string>
    <string name="textMedPomoahAct25"><u>Передать пострадавшего бригаде скорой медицинской помощи, другим специальным службам, сотрудники которых обязаны оказывать первую помощь в соответствии с федеральным законом или со специальным правилом при их прибытии и распоряжении о передаче им пострадавшего, сообщив необходимую информацию.</u></string>

    <string name="textMedPomoah1Act1">Психологическая поддержка – это система приемов, которая позволяет людям, не обладающим психологическим образованием, помочь окружающим (и себе), оказавшись в экстремальной ситуации, справиться с психологическими реакциями, которые возникают в связи с этим кризисом или катастрофой.</string>
    <string name="textMedPomoah1Act2">Приемы оказания психологической поддержки в случае проявления той или иной реакции у пострадавшего.</string>
    <string name="textMedPomoah1Act3">Различают следующие острые стрессовые реакции: плач, истероидную реакцию, агрессивную реакцию, страх, апатию. Плач Признаки: • человек уже плачет или готов разрыдаться; • подрагивают губы; • наблюдается ощущение подавленности. Плач – это та реакция, которая позволяет в сложной кризисной ситуации выразить переполняющие человека эмоции. Нужно дать этой реакции состояться.</string>
    <string name="textMedPomoah1Act4">Помощь при плаче:</string>
    <string name="textMedPomoah1Act5"><u>– По возможности не оставляйте пострадавшего одного, необходимо позаботиться о том, чтобы рядом с ним кто-то находился, желательно близкий или знакомый человек. – Поддерживайте физический контакт с пострадавшим (это поможет человеку почувствовать, что кто-то рядом, что он не один). Постарайтесь выразить человеку свою поддержку и сочувствие. Не обязательно делать это словами, можно просто сесть рядом, дать почувствовать, что вы вместе с ним сочувствуете и сопереживаете. Можно просто держать человека за руку, иногда протянутая рука помощи – значит гораздо больше, чем сотни сказанных слов. – Дайте пострадавшему возможность говорить о своих чувствах. – Воздержитесь от советов, во многих случаях они могут вызвать негативную реакцию со стороны пострадавшего. – Если реакция плача затянулась, и слезы уже не приносят облегчения, помогите пострадавшему немного отвлечься: сконцентрировать внимание на глубоком и ровном дыхании, вместе с этим выполнять какую-либо несложную деятельность.</u></string>
    <string name="textMedPomoah1Act6">Истероидная реакция (истерика)</string>
    <string name="textMedPomoah1Act7"><u>Признаки: • чрезмерное возбуждение; • множество движений, театральные позы; • эмоционально насыщенная, быстрая речь; • крики, рыдания. Необходимо отметить, что довольно часто в разных источниках можно встретить информацию о том, что истероидная реакция не отражает истинных переживаний человека, а является симуляцией или грубой формой манипуляции, направленной на привлечение к себе внимания окружающих. В связи с этим человек не нуждается в помощи. Подобная точка зрения является некорректной.</u></string>
    <string name="textMedPomoah1Act8">Помощь при истероидной реакции:</string>
    <string name="textMedPomoah1Act9"><u>Четко оцените, насколько безопасно для вас будет оказывать помощь в данной ситуации, и что вы можете сделать для обеспечения большей безопасности. Сохраняйте спокойствие, не демонстрируйте сильных эмоций. Воздержитесь от эмоциональных реакций даже в том случае, если вы слышите оскорбления и брань, обращенные к вам. Говорите с пострадавшим спокойным голосом, постепенно снижая темп и громкость своей речи. Демонстрируйте благожелательность, не вступайте с пострадавшим в споры и не противоречьте ему. Если вы чувствуете внутреннюю готовность и понимаете, что это необходимо, отойдите с пострадавшим от окружающих и дайте ему возможность выговориться. Включите пострадавшего в какую-нибудь деятельность, связанную с физической нагрузкой.</u></string>
    <string name="textMedPomoah1Act10">В некоторых случаях агрессию можно снизить, объяснив пострадавшему негативный исход подобного поведения. Такой прием действенен, если:</string>
    <string name="textMedPomoah1Act11"><u>У пострадавшего нет цели получить выгоду от агрессивного поведения; пострадавшему важно, чтобы подобный негативный исход не произошел; пострадавший понимает, что негативный исход действительно может последовать. В случае если вы встретили пострадавшего, демонстрирующего агрессивное поведение, необходимо обратить к нему внимание специалиста правоохранительных органов.</u></string>
    <string name="textMedPomoah1Act12">Страх</string>
    <string name="textMedPomoah1Act13"><u>Признаки: напряжение мышц (особенно лицевых); сильное сердцебиение; учащенное поверхностное дыхание; сниженный контроль собственного поведения. Страх – это проявление базового инстинкта самосохранения. Он оберегает нас от рискованных, опасных поступков. Переживание чувства страха знакомо каждому человеку. В некоторых случаях страх становится опасным для человека. Это происходит тогда, когда он: не оправдан (переживание страха слишком интенсивно в сравнении с опасностью, по отношению к которой он возник); настолько силен, что лишает человека способности думать и действовать. Иногда страх может перерасти в панику. Панический страх, ужас может побудить к бегству, вызвать оцепенение, агрессивное поведение. Человек в страхе может вцепиться в какие-либо опасные предметы, забираться в небезопасные места, лишая себя возможности спастись в экстремальной ситуации. При этом он плохо контролирует свои действия и не осознает происходящее вокруг, что уже опасно для самого пострадавшего и окружающих его людей. Велика вероятность эмоционального заражения паникой.</u></string>
    <string name="textMedPomoah1Act14">Помощь при страхе:</string>
    <string name="textMedPomoah1Act15"><u>Необходимо быть рядом с человеком, дать ему ощущение безопасности: страх тяжело переносить в одиночестве. Если страх настолько силен, что парализует человека, то предложите ему выполнить несколько простых приемов. Например, задержать дыхание, а затем сосредоточиться на спокойном медленном дыхании; осуществить простое интеллектуальное действие (этот прием основан на том, что страх – эмоция, а любая эмоция становится слабее, если включается мыслительная деятельность). Когда острота страха начинает спадать, говорите с человеком о том, чего именно он боится, не нагнетая эмоции, а наоборот, давая возможность человеку выговориться (когда человек «проговаривает» свой страх, он становится не таким сильным). При необходимости предоставьте человеку информацию о том, что происходит вокруг, о ходе работ, если вам кажется, что сказанная информация будет полезна для человека и поможет улучшить его состояние (информационный голод провоцирует усиление страха).</u></string>
    <string name="textMedPomoah1Act16">Апатия</string>
    <string name="textMedPomoah1Act17"><u>Признаки: непреодолимая усталость, когда любое движение, любое сказанное слово дается с трудом; равнодушие к происходящему; отсутствие, каких бы то ни было, эмоциональных проявлений; заторможенность;</u></string>
    <string name="textMedPomoah1Act18">Помощь при апатии:</string>
    <string name="textMedPomoah1Act19"><u>Создайте для пострадавшего условия, в которых он мог бы отдохнуть и набраться сил, чувствовал себя в безопасности (например, проводите его к месту отдыха, по возможности помогите ему удобно устроиться). Если это по каким-то причинам невозможно, то необходимо помочь человеку мягко выйти из этого состояния. Для этого можно предложить ему самомассаж (или помочь ему в этом) активных биологических зон – мочек ушей и пальцев рук. Говорите с пострадавшим мягко, медленно, спокойным голосом, постепенно повышая громкость и скорость речи. Постепенно задавайте пострадавшему вопросы, на которые он может ответить развернуто. Предложите пострадавшему какую-либо незначительную физическую нагрузку (пройтись пешком, сделать несколько простых физических упражнений) или вовлеките его в посильную для него совместную деятельность (например, оказать посильную помощь другим пострадавшим: принести чай или воду и т.д.).</u></string>

    <string name="textMedPomoah3Act1">Ушибы и ссадины часто случаются с нами именно летом, ведь это время активного отдыха, дачных работ и ежедневных прогулок в парке. Они происходят неожиданно, и мы не всегда к ним готовы. Будьте осторожны, а мы расскажем, как помочь себе и своим близким в этой ситуации и что нужно иметь в домашней аптечке.</string>
    <string name="textMedPomoah3Act2">Ссадины</string>
    <string name="textMedPomoah3Act3"><u>В случае ссадины первым делом промойте рану водой и удалите из нее все инородные тела: песок, землю, траву. Помните вода должна быть чистой! Затем продезинфицируйте рану 3%-ным раствором перекиси водорода. После аккуратными, промакивающими движениями при помощи ватного тампона нанесите на пораженный участок кожи йод (5%) или бриллиантовый зеленый раствор (1%). После обработки заклейте пластырем.</u></string>
    <string name="textMedPomoah3Act4">Ушибы</string>
    <string name="textMedPomoah3Act5"><u>Первая помощь в этом случае — холод: приложите к области ушиба лед (завернутый в ткань) или смоченное холодной водой полотенце на 15 — 20 минут. На это время пострадавшего желательно уложить, а ушибленную конечность — приподнять (например, подложить подушку или валик). Такая позиция позволит уменьшить приток крови к месту ушиба и предотвратить гематому. Затем наложите тугую повязку. В случае возникновения гематомы и отечности воспользуйтесь противовоспалительными мазями и бальзамами.</u></string>
    <string name="textMedPomoah3Act6">Порезы</string>
    <string name="textMedPomoah3Act7"><u>Если вы сильно порезались и кровотечение не останавливается, поднимите пораженное место выше уровня груди и плотно прижмите края раны стерильной марлевой салфеткой. Держите ее 5-10 минут, пока кровотечение не прекратится. Затем продезинфицируйте рану 3%-ной перекисью водорода и обработайте края настойкой йода (5%) или другим антисептическим средством. Наложите не очень тугую повязку: положите на рану марлевую салфетку и зафиксируйте ее бинтом.</u></string>
    <string name="textMedPomoah3Act8">Внимание: если через 1 — 2 дня боль от ушиба не проходит или появились признаки инфекции раны, обратитесь к врачу.</string>


    <string name="textMedPomoah4Act1">Стоит обратиться за медицинской помощью при ожогах различного происхождения если:</string>
    <string name="textMedPomoah4Act2"><u>обожжено 10% и более участков тела;
ожог кистей, стоп или лица составляет более 1% общей площади тела;
степень ожога такова, что повреждены глубокие слои кожи (3-я и выше);
возникают симптомы болевого шока – тахикардия, падение артериального давления.</u></string>
    <string name="textMedPomoah4Act3">Медработники, оценив степень ожога, окажут первую помощь на месте и, скорее всего, порекомендуют госпитализацию. Но что делать, если «скорая» задержалась? Первая помощь пострадавшим при ожогах:</string>
    <string name="textMedPomoah4Act4"><u>Удалить источники ожога. Если это горящая одежда, потушить огонь водой или пеной. Если ожог получен вследствие контакта с химическими веществами, удалить остатки агрессивных веществ с кожи. Важно помнить, что нельзя смывать водой негашеную известь, а также органические алюминиевые соединения, потому что они под воздействием воды воспламеняются. Такие вещества лучше сперва нейтрализовать или удалить сухой тканью.</u></string>
    <string name="textMedPomoah4Act5"><u>Охладить под проточной прохладной водой место ожога. Оптимальное время охлаждения – 15-20 мин. Если поражено более 20% участков тела, завернуть пострадавшего в чистую, смоченную в прохладной воде, простынь.</u></string>
    <string name="textMedPomoah4Act6"><u>Защитить ожоговую рану от инфекции путем промывания раствором фурацилина.</u></string>
    <string name="textMedPomoah4Act7"><u>Нанести легкую стерильную марлевую повязку. При этом не сдавливать место ожога.</u></string>
    <string name="textMedPomoah4Act8"><u>Если обожжены конечности, стоит зафиксировать места ожогов, осторожно наложив шины.</u></string>
    <string name="textMedPomoah4Act9"><u>Дать пострадавшему любой анальгетик или жаропонижающее средство. Они позволят предупредить развитие болевого шока и резкий подъем температуры.</u></string>
    <string name="textMedPomoah4Act10">Волдыри при ожогах нужно обрабатывать очень осторожно. Первая помощь не предусматривает нарушения целостности волдырей. Их вскрытие и удаление жидкости проводят в больнице.</string>
    <string name="textMedPomoah4Act11">В случаях ожога лица необходимо медицинское вмешательство. До приезда скорой помощи следует:</string>
    <string name="textMedPomoah4Act12"><u>Охладить обожженный участок.</u></string>
    <string name="textMedPomoah4Act13"><u>Обработать ожог раствором фурацилина.</u></string>
    <string name="textMedPomoah4Act14"><u>Принять обезболивающее средство.</u></string>
    <string name="textMedPomoah4Act15">Первая помощь при ожогах пищевода</string>
    <string name="textMedPomoah4Act16"><u>В случае заглатывания агрессивных химических веществ может произойти ожог пищевода и гортани. Первое, что может сделать сам пострадавший – принять большое количество воды или молока, чтобы снизить концентрацию химического вещества. После такого приема промывающей жидкости, скорее всего, наступает рвота. Таким образом, происходит первичное промывание пищевода и желудка. Далее срочно нужно обратиться в больницу. Обезболивающие средства в случае такого ожога вводят внутривенно. Также проводят срочное промывание при помощи зонда.</u></string>
    <string name="textMedPomoah4Act17">Первая помощь при ожоге пальца. Ожог пальца 1-й и 2-й степени не требует госпитализации. В таких случаях следует оказать первую помощь при легких ожогах:</string>
    <string name="textMedPomoah4Act18"><u>15-20 мин. подержать обожженное место под проточной прохладной водой.</u></string>
    <string name="textMedPomoah4Act19"><u>Промыть пострадавший участок кожи раствором фурацилина или раствором перекиси водорода.</u></string>
    <string name="textMedPomoah4Act20"><u>Наложить свободную стерильную марлевую повязку.</u></string>
    <string name="textMedPomoah4Act21">В качестве первой помощи при сильных ожогах пальца охлаждение проводят путем обертывания пострадавшей части пальца стерильной прохладной мокрой тканью. Далее нужно обратиться к врачу.</string>


    <string name="textMedPomoah5Act1">Основные проявления отравлений. Особенности места происшествия – необычный запах, открытые или опрокинутые емкости с химическими веществами, открытая аптечка с рассыпанными таблетками, поврежденное растение, шприцы и т.д. Общее болезненное состояние или вид пострадавшего; признаки и симптомы внезапного приступа заболевания. Внезапно резвившиеся тошнота, рвота, понос, боли в груди или животе. Затруднение дыхания, потливость, слюнотечение. Потеря сознания, мышечные подергивания и судороги, ожоги вокруг губ, на языке или на коже, неестественный цвет кожи, раздражение, ранки на ней. Странная манера поведения человека, необычный запах изо рта.</string>
    <string name="textMedPomoah5Act2">Общие принципы оказания первой помощи при отравлении.</string>
    <string name="textMedPomoah5Act3"><u>Прекратить поступление яда в организм пострадавшего (например, удалить из загазованной зоны). Опросить пострадавшего и попытаться выяснить, какой вид отравляющего вещества был принят, в каком количестве и как давно. Выяснение этих вопросов может облегчить оказание первой помощи, диагностику и интенсивную терапию отравления квалифицированными специалистами в дальнейшем. Если ядовитое вещество неизвестно, собрать небольшое количество рвотных масс для последующей медицинской экспертизы. Попытаться удалить яд (спровоцировать рвоту, стереть или смыть токсическое вещество с кожи и т.д.). Оценить состояние пострадавшего и оказать первую помощь в зависимости от его тяжести.</u></string>
    <string name="textMedPomoah5Act4">Первая помощь при отравлении через рот</string>
    <string name="textMedPomoah5Act5"><u>Попытайтесь удалить ядовитое вещество. Для этого можно рекомендовать пострадавшему вызвать рвоту, выпив большое количество воды (5-6 стаканов) и надавив двумя пальцами на корень языка. Следует вызвать рвоту как можно в более короткий срок после приема вещества, способного вызвать отравление. Рвоту нельзя вызывать, если пострадавший находится без сознания. После рвоты необходимо посоветовать пострадавшему выпить еще 5-6 стаканов воды, чтобы уменьшить концентрацию ядовитого вещества в желудке и, при необходимости, вызвать рвоту повторно. До прибытия скорой медицинской помощи необходимо контролировать состояние пострадавшего.</u></string>
    <string name="textMedPomoah5Act6">Первая помощь при отравлении через дыхательные пути</string>
    <string name="textMedPomoah5Act7"><u>Убедитесь, что место происшествия не представляет опасности, при необходимости следует использовать средства индивидуальной защиты. Надо изолировать пострадавшего от воздействия газа или паров, для этого нужно вынести (вывести) пострадавшего на свежий воздух.</u></string>
    <string name="textMedPomoah5Act8">Первая помощь при отсутствии сознания</string>
    <string name="textMedPomoah5Act9"><u>Необходимо придать пострадавшему устойчивое боковое положение, а при отсутствии дыхания надо приступить к проведению сердечно-легочной реанимации в объеме давления руками на грудину пострадавшего и вдохов искусственного дыхания, при этом следует использовать маску с одноходовым клапаном ил устройство для искусственного дыхания.</u></string>
    <string name="textMedPomoah5Act10">Первая помощь при отравлении через кожу</string>
    <string name="textMedPomoah5Act11"><u>Снять загрязненную одежду, удалить яд с поверхности кожи промыванием, при наличии повреждений кожи – наложить повязку.</u></string>

</resources>